數學上，'''歐幾里得-歐拉定理'''（{{lang-en|'''Euclid–Euler theorem'''}}）是一條聯繫偶[[完全數|完全數]]與[[梅森質數|梅森質數]]的定理。這定理指出每個偶完全數都可以寫成2<sup>''n'' − 1</sup>(2<sup>''n''</sup> − 1)，其中2<sup>''n''</sup> − 1是質數。形如2<sup>''n''</sup> − 1的質數稱為[[梅森質數|梅森質數]]，因此其中的''n''必需是質數。

==定理敘述==
一個偶數是[[完全數|完全數]]（即等於它的所有真因數的和），當且僅當它有形式2<sup>''p''−1</sup>''M''<sub>''p''</sub>，其中''M''<sub>''p''</sub>是梅森質數，即形為''M''<sub>''p''</sub> = 2<sup>''p''</sup> − 1 的質數。<ref name="stillwell">{{citation|title=Mathematics and Its History|series=[[Undergraduate_Texts_in_Mathematics|Undergraduate Texts in Mathematics]]|first=John|last=Stillwell|authorlink=John Stillwell|publisher=Springer|year=2010|isbn=9781441960528|page=40|url=http://books.google.com/books?id=V7mxZqjs5yUC&pg=PA40}}.</ref>

==歷史==
[[歐幾里得|歐幾里得]]證明當2<sup>''p''</sup> − 1是質數時，2<sup>''p'' − 1</sup>(2<sup>''p''</sup> − 1)是完全數（Prop. IX.36）。這是他的《[[幾何原本|幾何原本]]》中[[數論|數論]]的最後一條結果。<ref>{{citation|author=[[Euclid|Euclid]]|title=The Thirteen Books of The Elements, Translated with introduction and commentary by Sir Thomas L. Heath, Vol. 2 (Books III–IX)|edition=2nd|publisher=Dover|year=1956|pages=421–426}}.</ref>

過了超過一千年後，約在公元1000年，[[海什木|海什木]]猜想所有偶完全數都有形式2<sup>''p'' − 1</sup>(2<sup>''p''</sup> − 1)，但他未能證明。<ref>{{MacTutor Biography|id=Al-Haytham|title=Abu Ali al-Hasan ibn al-Haytham}}</ref>

直至18世紀，數學家[[歐拉|歐拉]]始證明所有偶完全數都有形式2<sup>''p'' − 1</sup>(2<sup>''p''</sup> − 1)。<ref name="stillwell"/><ref>{{citation|first=Leonhard|last=Euler|authorlink=Leonhard Euler|chapter=De numeris amicibilibus|trans-chapter=On amicable numbers|language=la|contribution-url=http://eulerarchive.maa.org/pages/E798.html|title=Commentationes arithmeticae|volume=2|year=1849|pages=627–636}}. 最初在1747年2月23日向柏林科學院宣讀，在身後發表。特別參看section 8, p. 88.</ref>因此確定偶完全數和梅森質數之間存在[[一一對應|一一對應]]：每個偶完全數給出一個梅森質數，反之亦然。

==證明==
歐拉的證明簡短<ref name="stillwell"/>，用到[[除數函數|因數總和函數]] σ 是[[積性函數|積性函數]]的性質：對任何兩個[[互質|互質]]正整數''a''和''b''，都有σ(''ab'') = σ(''a'')σ(''b'')。要使這個公式成立，一個數的因數總和須包括該數本身，不只是真因數。一個數是完全數，當且僅當該數的因數總和是該數的兩倍。

定理中一個方向（歐幾里得所證明的）較為容易：如果2<sup>''p''</sup> − 1是質數，那麼
:σ(2<sup>''p'' − 1</sup>(2<sup>''p''</sup> − 1))
: = σ(2<sup>''p'' − 1</sup>)σ(2<sup>''p''</sup> − 1)
: = (2<sup>''p''</sup> − 1)2<sup>''p''</sup>
: = 2(2<sup>''p''−1</sup>(2<sup>''p''</sup> − 1))

至於另一個方向，設有偶完全數2<sup>''k''</sup>''x''，其中''x''是奇數。它是完全數，故此
:2<sup>''k'' + 1</sup>''x'' = σ(2<sup>''k''</sup>''x'') = (2<sup>''k'' + 1</sup> − 1)σ(''x'').

上式右邊的奇因數2<sup>''k'' + 1</sup> − 1 至少等於3，且必定整除或等於左邊唯一的奇因數''x''，因此''y'' = ''x''/(2<sup>''k'' + 1</sup> − 1) 是''x''的真因數。將上式兩邊除以公因數2<sup>''k'' + 1</sup> − 1，並考慮''x''已知有因數''x''和''y''，得出
:2<sup>''k'' + 1</sup>''y'' = σ(''x'') = ''x'' + ''y'' + 其他各因數 = 2<sup>''k'' + 1</sup>''y'' + 其他各因數.
要使等式成立，必需無其他因數，因此''y''必定等於1，''x''必定是形為2<sup>''k'' + 1</sup> − 1的質數。定理得證。

==參考文獻==
{{reflist}}

{{DEFAULTSORT:E歐幾里得－歐拉定理}}
[[Category:數論|Category:數論]]